

# Normal

## Normal 1

Рассмотрим логистическое отображение

$$x_{n+1} = f_r(x_n) = rx_n(1 - x_n),$$

где обычно предполагается  $0 \leq r \leq 4$  и  $0 \leq x_n \leq 1$ .

### 1. Неподвижные точки логистического отображения.

Неподвижная точка  $x^*$  удовлетворяет уравнению

$$x^* = f_r(x^*) = rx^*(1 - x^*).$$

Перенесём всё в одну часть:

$$rx^*(1 - x^*) - x^* = 0 \implies x^*(r(1 - x^*) - 1) = 0.$$

Получаем два возможных значения:

$$x_1^* = 0, \quad r(1 - x^*) - 1 = 0 \implies 1 - x^* = \frac{1}{r}, \quad r \neq 0,$$

то есть

$$x_2^* = 1 - \frac{1}{r}.$$

Таким образом, формально логистическое отображение имеет две неподвижные точки:  $x_1^* = 0$  и  $x_2^* = 1 - \frac{1}{r}$  (вторая существует при  $r \neq 0$ ).

### 2. При каких $r$ одна неподвижная точка, а при каких несколько?

С точки зрения модели нас интересуют значения  $x^*$  из отрезка  $[0, 1]$ .

Точка  $x_1^* = 0$  всегда лежит в  $[0, 1]$ . Рассмотрим положение  $x_2^* = 1 - \frac{1}{r}$ .

- Если  $0 < r < 1$ , то  $\frac{1}{r} > 1$  и  $1 - \frac{1}{r} < 0$ , то есть  $x_2^*$  лежит левее нуля и не принадлежит  $[0, 1]$ . В этом случае на  $[0, 1]$  есть ровно одна неподвижная точка:  $x^* = 0$ .

- Если  $r = 1$ , то

$$x_2^* = 1 - \frac{1}{1} = 0,$$

обе формулы дают одну и ту же точку. Фактически остаётся одна неподвижная точка  $x^* = 0$ .

- Если  $r > 1$ , то  $\frac{1}{r} < 1$  и

$$0 < 1 - \frac{1}{r} < 1,$$

поэтому обе точки

$$x_1^* = 0, \quad x_2^* = 1 - \frac{1}{r}$$

лежат на отрезке  $[0, 1]$  и различны. Здесь у отображения две неподвижные точки.

- Если  $r = 0$ , то исходное уравнение принимает вид  $x^* = 0$ , и единственная неподвижная точка вновь равна нулю.

Итак, на отрезке  $[0, 1]$  логистическое отображение имеет одну неподвижную точку при  $0 \leq r \leq 1$  и две неподвижные точки при  $r > 1$ .

### 3. Максимальное количество неподвижных точек.

Неподвижные точки являются решениями уравнения

$$x = f_r(x) = rx(1 - x).$$

Переносим всё в левую часть:

$$rx(1 - x) - x = 0 \implies -rx^2 + (r - 1)x = 0.$$

Это квадратное уравнение относительно  $x$ . Из алгебры известно, что квадратный трёхчлен  $ax^2 + bx + c$  при  $a \neq 0$  имеет не более двух действительных корней. Следовательно, уравнение  $f_r(x) = x$  не может иметь более двух решений, то есть логистическое отображение может иметь не более двух неподвижных точек.

Так как при  $r > 1$  мы действительно получаем две различные неподвижные точки  $x_1^* = 0$  и  $x_2^* = 1 - \frac{1}{r}$ , число два является максимальным.

## Normal 2

Рассмотрим логистическое отображение

$$x_{n+1} = f_r(x_n) = rx_n(1 - x_n),$$

где  $x_0 \in (0, 1)$  и параметр  $r$  лежит в интервале  $r \in (0, 1]$ .

## Формулировка задачи

Докажите, что при  $x_0 \in (0, 1)$  и  $r \in (0, 1]$  последовательность  $\{x_n\}$ , заданная логистическим отображением, монотонно убывает. Существует ли предел у данной последовательности при  $r \in (0, 1]$ ? Докажите. Покажите графически.

## Решение

### Шаг 1. Монотонность последовательности.

Сначала заметим, что в Easy 1 было показано: если  $0 < x_0 < 1$  и  $0 < r \leq 1$ , то для всех  $n \in \mathbb{N}$  выполняется

$$0 < x_n < 1.$$

Далее покажем, что при тех же условиях последовательность  $\{x_n\}$  строго убывает.

Пусть  $x \in (0, 1)$ . Тогда  $0 < x < 1$  и  $0 < 1 - x < 1$ , а также  $0 < r \leq 1$ . Следовательно,

$$0 < r(1 - x) < 1,$$

поскольку произведение положительных чисел меньше единицы будет меньше любого из них. Умножая это неравенство на  $x > 0$ , получаем

$$0 < rx(1 - x) < x.$$

То есть для любого  $x \in (0, 1)$  выполняется

$$0 < f_r(x) < x.$$

Применим это к  $x = x_n$ . Для каждого  $n$  имеем  $0 < x_n < 1$ , поэтому

$$0 < x_{n+1} = f_r(x_n) < x_n.$$

Отсюда следует, что последовательность  $\{x_n\}$  строго убывает:

$$x_{n+1} < x_n \quad \text{для всех } n \in \mathbb{N}.$$

### Шаг 2. Существование предела.

Мы установили, что

$$0 < x_{n+1} < x_n \quad \forall n.$$

Следовательно, последовательность  $\{x_n\}$ :

- ограничена снизу числом 0 (так как  $x_n > 0$ );
- монотонно убывает.

По теореме о монотонной ограниченной последовательности такая последовательность имеет предел. Обозначим его через  $L$ :

$$\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = L, \quad L \geq 0.$$

### Шаг 3. Нахождение предела.

Поскольку  $x_{n+1} = f_r(x_n)$  и  $f_r$  — многочлен (а значит, непрерывная функция), можно воспользоваться свойством предела непрерывной функции по последовательности:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} x_{n+1} = \lim_{n \rightarrow \infty} f_r(x_n) = f_r\left(\lim_{n \rightarrow \infty} x_n\right) = f_r(L).$$

С другой стороны,  $\lim_{n \rightarrow \infty} x_{n+1} = L$ , поэтому

$$L = f_r(L) = rL(1 - L).$$

Получаем уравнение на  $L$ :

$$L = rL(1 - L).$$

Перенесём всё в одну часть:

$$rL(1 - L) - L = 0 \quad \implies \quad L(r(1 - L) - 1) = 0.$$

Возможны два случая:

$$L = 0 \quad \text{или} \quad r(1 - L) - 1 = 0.$$

Второе уравнение даёт

$$1 - L = \frac{1}{r}, \quad L = 1 - \frac{1}{r}.$$

Так как  $0 < r \leq 1$ , имеем  $\frac{1}{r} \geq 1$  и, следовательно,  $1 - \frac{1}{r} \leq 0$ . С другой стороны, из убывания и положительности последовательности следует, что её предел удовлетворяет  $L \geq 0$ . Таким образом, значение  $L = 1 - \frac{1}{r}$  не подходит (кроме случая  $r = 1$ , когда оно совпадает с 0), и единственный возможный предел равен нулю:

$$L = 0.$$

**Вывод.** При  $x_0 \in (0, 1)$  и  $r \in (0, 1]$  последовательность, задаваемая логистическим отображением, строго убывает и имеет предел, причём

$$x_n \downarrow 0, \quad \lim_{n \rightarrow \infty} x_n = 0.$$

### Normal 3

**Решение.** Рассмотрим логистическое отображение

$$x_{n+1} = f(x_n) = rx_n(1 - x_n), \quad r \in (2, 3),$$

и его ненулевую неподвижную точку

$$x^* = 1 - \frac{1}{r}.$$

Обозначим композицию

$$g(x) = f(f(x)).$$

Прямым вычислением (раскрывая скобки и упрощая) получаем

$$g(x) - x = f(f(x)) - x = -x(rx - r + 1)(r^2x^2 - r^2x - rx + r + 1).$$

Положим

$$q(x) = r^2x^2 - r^2x - rx + r + 1.$$

Это квадратичный трёхчлен с положительным старшим коэффициентом  $r^2 > 0$ , поэтому он достигает минимума в точке

$$x_0 = \frac{r^2 + r}{2r^2} = \frac{r + 1}{2r}.$$

Подставляя  $x_0$  в  $q(x)$ , имеем

$$q(x_0) = -\frac{r^2}{4} + \frac{r}{2} + \frac{3}{4} = -\frac{1}{4}(r^2 - 2r - 3) = -\frac{1}{4}(r - 3)(r + 1) > 0$$

при  $r \in (2, 3)$  (так как  $r - 3 < 0$ ,  $r + 1 > 0$ ). Значит,  $q(x) > 0$  для всех  $x$ . Следовательно, для любого  $x \in (0, 1)$

$$g(x) - x = -x(rx - r + 1)q(x),$$

и знак  $g(x) - x$  определяется только множителем  $rx - r + 1 = r(x - x^*)$ :

$$\begin{cases} 0 < x < x^* & \implies rx - r + 1 < 0 \implies g(x) - x > 0 \implies g(x) > x, \\ x > x^* & \implies rx - r + 1 > 0 \implies g(x) - x < 0 \implies g(x) < x. \end{cases}$$

Теперь рассмотрим подпоследовательности. Пусть

$$y_n = x_{2n}, \quad z_n = x_{2n+1}.$$

Тогда

$$y_{n+1} = x_{2n+2} = f(f(x_{2n})) = g(y_n), \quad z_{n+1} = x_{2n+3} = f(f(x_{2n+1})) = g(z_n).$$

По условию задачи  $x_{2n} > x^*$  и  $x_{2n+1} < x^*$ , то есть

$$y_n > x^*, \quad z_n < x^* \quad \text{для всех } n.$$

Из свойств  $g$ :

- если  $y_n > x^*$ , то  $g(y_n) < y_n$ , значит

$$y_{n+1} = g(y_n) < y_n,$$

поэтому  $\{y_n\} = \{x_{2n}\}$  строго убывает;

- если  $z_n < x^*$ , то  $g(z_n) > z_n$ , значит

$$z_{n+1} = g(z_n) > z_n,$$

поэтому  $\{z_n\} = \{x_{2n+1}\}$  строго возрастает.

Так как  $y_n > x^*$ , последовательность  $\{x_{2n}\}$  ограничена снизу точкой  $x^*$ , а  $z_n < x^*$ , значит  $\{x_{2n+1}\}$  ограничена сверху той же точкой. Следовательно, обе подпоследовательности монотонны и ограничены, а потому сходятся. Известно, что при  $r \in (1, 3]$  предел всей последовательности равен  $x^*$ , поэтому

$$\lim_{n \rightarrow \infty} x_{2n} = \lim_{n \rightarrow \infty} x_{2n+1} = x^*.$$

Итак, при  $r \in (2, 3)$  и  $x_{2n} > x^*$ ,  $x_{2n+1} < x^*$  подпоследовательность  $\{x_{2n}\}$  монотонно убывает к  $x^*$ , а подпоследовательность  $\{x_{2n+1}\}$  монотонно возрастает к  $x^*$ .

## Normal 4

Рассматривается отображение

$$x_{n+1} = g(x_n) = rx_n(1 - x_n)(2 - x_n), \quad r \in \left[0; \frac{3\sqrt{3}}{2}\right], \quad x_0 \in (0, 1). \quad (1)$$

## 1. Неподвижные точки

Неподвижная точка  $x^*$  удовлетворяет условию

$$x^* = g(x^*) = rx^*(1 - x^*)(2 - x^*).$$

Переносим всё в одну сторону:

$$rx^*(1 - x^*)(2 - x^*) - x^* = 0 \iff x^*(r(1 - x^*)(2 - x^*) - 1) = 0.$$

Отсюда сразу получаем одну неподвижную точку

$$x_0^* = 0.$$

Оставшиеся неподвижные точки удовлетворяют уравнению

$$r(1 - x^*)(2 - x^*) = 1.$$

Раскроем скобки:

$$(1 - x)(2 - x) = 2 - 3x + x^2,$$

поэтому

$$2 - 3x^* + (x^*)^2 = \frac{1}{r} \iff (x^*)^2 - 3x^* + \left(2 - \frac{1}{r}\right) = 0.$$

Это квадратное уравнение, откуда

$$x_{1,2}^* = \frac{3 \pm \sqrt{1 + \frac{4}{r}}}{2}, \quad r > 0.$$

Итак, при  $r > 0$  отображение (1) имеет три неподвижные точки:

$$x_0^* = 0, \quad x_{1,2}^* = \frac{3 \pm \sqrt{1 + \frac{4}{r}}}{2}.$$

## 2. Диапазон параметра $r$ , при котором $x_n$ монотонно сходится к нулю

Пусть  $0 < x_0 < 1$ . Покажем, что при  $0 < r \leq \frac{1}{2}$  последовательность  $x_{n+1} = g(x_n)$  положительна, строго убывает и сходится к нулю.

### 2.1. Знак $x_{n+1}$ и сравнение с $x_n$

Возьмём произвольное  $x \in (0, 1)$ . Тогда

$$0 < 1 - x < 1, \quad 1 < 2 - x < 2,$$

значит  $(1 - x)(2 - x) > 0$  и при  $r > 0$

$$g(x) = rx(1 - x)(2 - x) > 0.$$

Сравним  $g(x)$  с  $x$ :

$$g(x) < x \iff r(1 - x)(2 - x) < 1 \quad (x > 0).$$

Подставим

$$(1 - x)(2 - x) = 2 - 3x + x^2.$$

Для  $x \in [0, 1]$ :

$$(1 - x)(2 - x) - 2 = x^2 - 3x = x(x - 3) \leq 0,$$

поэтому

$$0 < (1 - x)(2 - x) \leq 2.$$

Если  $0 < r \leq \frac{1}{2}$ , то

$$r(1 - x)(2 - x) \leq 2r \leq 1,$$

и при  $x > 0$  неравенство строгое:

$$r(1 - x)(2 - x) < 1.$$

Следовательно,

$$0 < g(x) < x \quad \text{для всех } x \in (0, 1), \quad 0 < r \leq \frac{1}{2}.$$

Подставляя  $x = x_n$ , получаем: если  $0 < x_n < 1$ , то

$$0 < x_{n+1} = g(x_n) < x_n < 1.$$

Поскольку  $0 < x_0 < 1$ , по индукции имеем

$$0 < x_{n+1} < x_n < 1 \quad \text{для всех } n \in \mathbb{N}.$$

Значит,  $\{x_n\}$  — положительная строго убывающая последовательность, ограниченная снизу нулём. По теореме о монотонной ограниченной последовательности, существует предел

$$\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = L \geq 0.$$



## 2.2. Нахождение предела

Функция  $g$  — многочлен, следовательно, непрерывна. Тогда

$$L = \lim_{n \rightarrow \infty} x_{n+1} = \lim_{n \rightarrow \infty} g(x_n) = g\left(\lim_{n \rightarrow \infty} x_n\right) = g(L).$$

То есть  $L$  является неподвижной точкой отображения, а значит  $L \in \{0, x_1^*, x_2^*\}$ . Кроме того,  $0 \leq L \leq 1$ , поскольку все  $x_n \in (0, 1)$ .

Предположим, что  $L > 0$ . Тогда из равенства  $L = g(L)$  и деления на  $L$  получаем

$$1 = r(1 - L)(2 - L).$$

Но для  $L \in (0, 1]$  верно

$$0 < (1 - L)(2 - L) < 2$$

и при  $0 < r \leq \frac{1}{2}$  имеем

$$r(1 - L)(2 - L) < 2r \leq 1.$$

Отсюда  $r(1 - L)(2 - L) \neq 1$ , противоречие. Следовательно, единственно возможный предел

$$L = 0.$$

Таким образом, при

$$0 < r \leq \frac{1}{2}, \quad x_0 \in (0, 1)$$

последовательность (1) строго убывает и сходится к нулю:

$$x_n \downarrow 0, \quad \lim_{n \rightarrow \infty} x_n = 0.$$

При  $r = 0$  имеем  $x_1 = x_2 = \dots = 0$ , т.е. последовательность тоже монотонна и сходится к нулю.

Покажем, что при  $r > \frac{1}{2}$  не выполняется условие задачи: не для всех  $x_0 \in (0, 1)$  последовательность монотонно сходится к нулю.

Так как  $r > \frac{1}{2}$ , то  $\frac{1}{r} < 2$  и

$$(1 - x)(2 - x) \xrightarrow{x \rightarrow 0} 2.$$

По непрерывности существует  $\delta > 0$  такое, что

$$0 < x < \delta \implies (1 - x)(2 - x) > \frac{1}{r}.$$

Тогда для  $0 < x < \delta$  имеем

$$g(x) = rx(1-x)(2-x) > x.$$

Выбирая  $x_0 \in (0, \delta)$ , получаем  $x_1 > x_0$ , то есть последовательность не является монотонно убывающей. Следовательно, при  $r > \frac{1}{2}$  условие монотонной сходимости к нулю не выполняется.

**Итог:** последовательность (1) монотонно сходится к нулю при

$$0 \leq r \leq \frac{1}{2}, \quad x_0 \in (0, 1).$$